\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{setspace}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{cite}
\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{scalefnt}


\begin{document}
\sloppy
\title{Métricas de monitoramento em tempo de execução em software}

\author{Renan Costa Filguerias\inst{1}, Edna Dias Canedo\inst{1}, Paulo R. M. Meirelles\inst{1}}

\address{Universidade de Brasília \\
        Departamento de Ciência da Computação \\
        Mestrado Profissional 
  \email{renan2703@gmail.com,ednacanedo@unb.br,paulormm@unb.br}
}


\maketitle
\begin{abstract}
Run-time software monitoring has been used for fault detection, performance analysis, optimization, diagnosis and recovery. Evidence and proper metrics is what makes it possible to obtain this information in the software runtime.
When to act, what to check, which can improve is a crucial part of the pop. For this reason, this article seeks to present a systematic mapping of monitoring metrics in computer systems at run time.
Obtained a set of approaches and metrics used for monitoring at run time computer systems.
A better approach to understanding of computer systems running is possible by understanding obtained by monitoring at runtime and appropriate metrics enable more relevant to software strategies.
\end{abstract}

\begin{resumo}
Contexto: Monitoramento de software em tempo de execução tem sido usado para detecção de falhas, análise de desempenho, otimização, diagnóstico e recuperação. Evidenciar e utilizar métricas adequadas é o que possibilita a obtenção dessas informações em tempo de execução do software. Contribuições: Quando agir, o que verificar, o que pode melhorar é uma parte crucial do contexto apresentado. Por esse motivo, este artigo busca apresentar um mapeamento sistemático de métricas de monitoramento em sistemas computacionais em tempo de execução.
Resultados: Obteve-se um conjunto de abordagens e métricas utilizadas para o monitoramento em tempo de execução em sistemas computacionais. Conclusão: Uma melhor abordagem para compreensão dos sistemas computacionais em execução é possibilitada pela compreensão obtida por meio do monitoramento em tempo de execução e métricas adequadas possibilitam estratégias mais pertinentes ao software.
\end{resumo}


\section{Introdução}
\label{sec:intro}

Grandes investimentos são realizados em sistemas de software, e para que as organizações obtenham retorno desse investimento, o software deve ser utilizado por vários anos. O tempo de duração de sistemas de software é variável e podem permanecer por mais de 10 anos. Muitos desses antigos sistemas ainda são fundamentais para as organizações e qualquer falha desses serviços teria um sério efeito em seu dia-a-dia \cite{sommerville2003engenharia}.

Devido à importância que esses sistemas representam para a organização, conjunto de informações, regras de negócio, funcionalidades cruciais para o negócio, estes passam a ser um ponto crítico tornando imprescindível algum tipo de monitoramento nos sistemas legados. 

A análise de código fonte não proporciona informações suficientes para entender completamente um programa, já que existem componentes e relações que só existem durante sua execução \cite{souder2001form}. Trabalhar então com uma abordagem complementar poderá contribuir significativamente para o acompanhamento e monitoramento dos sistemas legados.

Levantar métricas adequadas ao monitoramento de sistemas em tempo de execução vai de encontro para contemplar as abordagens de avaliação dinâmica de código auxiliando no processo de monitoração dos softwares legados e servindo de apoio as instituições que mantém esses sistemas.

Este estudo apresenta a execução de um mapeamento sistemático com o objetivo de identificar métricas e abordagens para monitoramento de sistema e sistema legados.

\section{Trabalhos Relacionados}

Na literatura as abordagens por análise estática são encontradas em um grande número de aplicações \cite{4cabrero2009software}, porém para avaliação dinâmica de código esse número é reduzido. Existem componentes e relações que só existem durante sua execução conforme relatado no artigo \cite{souder2001form}. O trabalho \cite{delgado2004taxonomy} apresenta ferramentas e taxonomia de métricas de monitoramento em tempo de execução do software o que possibilita a melhor utilização dessa abordagem e auxiliou na compreensão dos resultados deste trabalho.

	
\section{Metodologia}

O trabalho realiza um mapeamento sistemático,que é uma revisão que propõe responder a uma pergunta específica e utiliza-se de métodos explícitos e sistemáticos para identificar, selecionar e avaliar criticamente os estudos \cite{castro2007curso}. Baseada em evidências e foco na síntese dos resultados de pesquisas de acordo com a problemática especificada \cite{galvao2004revisao}.

A metodologia aplicada para realizar o mapeamento sistemático foi referente as publicações Cochrane Handbook \cite{clarke2000cochrane} \cite{rother2007revisao} e CDR Report \cite{khan2001undertaking} \cite{rother2007revisao}. 

O objetivo deste mapeamento sistemático é analisar relatos de experiência e descrição na literatura correspondente a abordagens de utilização de métricas para monitorar sistemas em execução, com propósito de identificar métricas relevantes para realizar o monitoramento dos sistemas em tempo de execução.

Os artigos selecionados foram classificados de acordo com o instrumento proposto pelo Instituto Joanna Briggs e evidenciado por Soares e Yonekura \cite{soares2011revisao}.

\subsection{Questões de Pesquisa}
\label{questoes-pesquisa}
Foram definidas 3 questões de pesquisas nortes do mapeamento que serão respondidas no desenvolvimento do mapeamento sistemático.


Questão de pesquisa definida para alcançar o objetivo descrito:

\textbf{QP1. Quais métricas de software são utilizadas para monitoramento em tempo de execução?}

\textbf{QP2. Quais abordagens são utilizadas para monitoramento de sistemas em execução?}

\textbf{QP3. Quais métricas são utilizadas para monitoramento de sistemas legados?}

\subsection{Estratégia de Busca}
A string de busca foi elaborada seguindo propostas apresentadas por Keele \cite{keele2007guidelines}, que recomenda a criação da string por meio de uma lista de sinônimos, abreviaturas e grafias alternativas podendo ser sofisticada, utilizando-se de operadores lógicos AND e OR. A string de busca obtida por meio da proposta foi:

((“system monitoring” OR “monitoring software”) AND (“tracking metrics” OR “monitoring metrics”) AND (“code instrumentation”) AND (“running system” OR “real-time monitoring”))

Em relação ao escopo da pesquisa, os critérios adotados para selecionar as fontes de busca foram: 
\begin{enumerate}
\item Bases com renome e difundidas na área de TI;
\item Grande quantidade de material publicado e engenhos de busca intuitivos para filtrar os resultados;
\item Possuir relação com o tema a ser pesquisado;
\item Selecionar bases que pudessem evidenciar o cenário das universidades brasileiras em relação ao tema.
\end{enumerate}

Foram selecionadas as bases de busca:

\begin{itemize}
\item ACM;
\item IEEE xplore;
\item ScienceDirect;
\item Springer Link.
\end{itemize}

Estas bases de buscas foram selecionadas por apresentar uma grande base de dados, possuírem um bom funcionamento e abrangência dos critérios conforme citados acima.  
\subsection{Procedimento e Critérios de Seleção e Exclusão}

Critérios de seleção e exclusão foram adotados a fim de refinar o resultado da busca e obter trabalhos mais adequados ao estudo. A análise por meio dos critérios abaixo definidos foi por meio das informações parciais disponibilizadas pela ferramenta de busca(Título, referência, resumo e conclusão).


\textbf{Critérios de seleção:}


\textbf{CS1.} Estudo publicado entre o período correspondente de 2006 a 2016;

\textbf{CS2.} Estudo estar disponível para download nas plataformas selecionadas;

\textbf{CS3.} Estudo disponibilizado nos idiomas português, espanhol ou inglês.


\textbf{Critérios de exclusão:}


\textbf{CE1.} Estudo incompleto, apresentando somente resumo, conclusão;

\textbf{CE2.} Estudo não se enquadra como artigo;

\textbf{CE3.} Estudo de outras áreas de conhecimento;

\textbf{CE4.} Estudo estar correlacionado com monitoramento de sistemas e sistemas legados;

\textbf{CE5.} Estudo não apresenta métricas ou abordagens de monitoramento de sistemas.

\section{Resultados}

Os estudos selecionados no mapeamento sistemático são apresentados conforme tabela abaixo:

\begin{table*}[!h]
\scalefont{0.7}
\centering
\caption{Estudos Selecionados}
\label{tab-estudos}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E1,\\ Jonathan Stuart Ward, Adam Barker. \\ Cloud cover: monitoring large-scale \\ clouds with Varanus\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E5, \\ Michael W. Whalen, Suzette Person, \\ Neha Rungta, Matt Staats .\\   A Flexible and Non-intrusive Approach \\ for Computing Complex Structural \\ Coverage Metrics\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E9, \\ Lingyun Yang, J. M. Schopf, C. \\ L. Dumitrescu, I. Foster. \\ Statistical data reduction for efficient \\ application performance monitoring\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E2,\\ Bikram Sengupta , Nilanjan Banerjee,\\ Chatschik Bisdikian, Paul Hurley.,\\ Tracking transaction footprints for \\ non-intrusive end-to-end monitoring\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E6,\\   Tibor Gyimothy. To Use or Not to Use? \\ The Metrics to Measure Software Quality\\ (Developers' View)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E10,\\   Giuseppe Aceto , Alessio Botta , \\ Walter de Donato , Antonio Pescapè. \\ Cloud monitoring: A survey\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E3,\\   Eric Larson. SUDS: an infrastructure for\\ creating dynamic software\\ defect detection tools\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E7,\\   Otto Julio Ahlert Pinno, Sand Luz Correa,\\ Aldri Luiz dos Santos, Kleber\\ Vieira Cardoso. Using Partial Correlation \\ for Effective Metric Selection and\\ \\ Anomaly Detection in Multi-tier System\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E11,\\   Heiko Koziolek. \\ Performance evaluation of \\ component-based software systems: \\ A survey\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E4,\\   Daniel Cabrero, Javier Garzas, \\ Mario Piattini. Software Artifact \\ Prioritization based on the \\ Frequency of Use\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E8,\\   Rafael Pereira, Stephano Goncalves, \\ Lisane Brisolara, Julio C. B.\\ Mattos . Java Code Analyser for \\ Estimating Embedded Software Efficiency\end{tabular} &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table*}

Os estudos selecionados \cite{1ward2015cloud} e \cite{10aceto2013cloud} fogem do escopo de sistema legados, pois apresentam métricas relacionadas somente com tecnologias de cloud computer. Os estudos \cite{6gyimothy2009use} e \cite{11koziolek2010performance} não apresentam métricas de sistema durante execução, as métricas apresentadas referenciam somente análise estática de código fonte e não entraram para a listagem.

\textbf{QP1. Quais métricas de software são utilizadas para monitoramento em tempo de execução?}

O estudo \cite{2sengupta2009tracking} demonstra a métrica por número de instâncias por transações.	Esta métrica levanta informações úteis para alocação dinâmica de recursos e balanceamento de carga.

O estudo \cite{3larson2010suds} não apresenta métricas de monitoramento somente disserta sobre uma abordagem. 

O estudo \cite{5whalen2015flexible} evidencia métrica de cobertura estruturais de código por meio de Decisão modificada / Condição de Cobertura (MC / DC). 

O estudo \cite{6gyimothy2009use} apresenta a métrica por frequência de uso do método, que verifica a quantidade de solicitações realizada em cima de cada método do sistema.

O estudo \cite{7ahlert2015using} menciona a métrica por número de invariantes (correlações estáveis) detalhada por \cite{jiang2009system}.

O estudo \cite{8pereira2011java} apresenta referência a \textbf{métrica de consumo de recursos físicos}, esta realiza a contabilização dos consumos físicos verificando custo de execução de cada instrução. 

O estudo \cite{9yang2006statistical} relata sobre as métricas de porcentagem de utilização da unidade central de processamento (CPU) no nível do usuário, percentagem de utilização da CPU no nível do sistema e porcentagem de tempo que a CPU estava ociosa.

\textbf{QP2. Quais abordagens são utilizadas para monitoramento de sistemas em execução?}

O estudo \cite{2sengupta2009tracking} apresenta técnicas da abordagem por monitoramento de rastros em logs de transação.

O estudo \cite{3larson2010suds} disserta sobre a abordagem de detecção dinâmica de defeitos de software relacionadas com a entrada por meio de instrumentação de código com software apropriado.

O estudo \cite{5whalen2015flexible} evidencia MC / DC que requer que cada ponto de entrada e saída no programa tenha sido invocado pelo menos uma vez, cada condição (uma expressão booleana que não contenha operadores booleanos) em uma decisão no programa tenha feito em todos os possíveis resultados, pelo menos uma vez e cada condição foi mostrada para afetar independentemente o resultado da decisão.

O estudo \cite{6gyimothy2009use} apresenta a abordagem de priorização baseado na frequência de uso que mantém o foco na eliminação de artefatos do sistema baseado no uso, porém faz-se de interesse pela abordagem possibilitar a priorização para manobras de manutenção no sistema legado.


O estudo \cite{7ahlert2015using} menciona uma abordagem por monitoramento baseado em correlação que subdividi-se em outras abordagens
\begin{enumerate}
\item Por Regressão linear;
\item Por Árvore de geradora mínima;
\item Por Correlação parcial.
\end{enumerate}

O estudo \cite{8pereira2011java} detalha sobre uma abordagem por perfis de execução (profiles), onde gera perfis de execução baseados em logs.


\textbf{QP3. Quais métricas são utilizadas para monitoramento de sistemas legados?}

Devido a natureza dos sistema legados e de acordo com a definição de alguns autores, conforme citado na seção 1, estes são sistemas que passaram a ter uma importância as suas instituições, porém foram defasados ou se encontram em uso por grandes períodos. As métricas levantadas e que podem ser aplicadas a sistemas de forma geral são aceitas e aplicadas em sistemas legados, se tornando mais uma abordagem de monitoramento. A utilização de qualquer métrica e abordagem listadas podem ser adaptadas ao contexto dos sistemas legados e possibilitar indicadores com significância para a equipe e instituição do sistema. 


\section{Conclusão}

Permitir que as organizações acompanhem um planejamento adequado da fase de manutenção de seus sistemas, já que esta corresponde a cerca de 60\% a 70\% do ciclo de vida do sistema, é fundamental para tomadas de decisões futuras e planejamento do seguimento desses sistemas como legado.

Verificar outras abordagens para monitoramento de sistemas demonstrou-se interessante ao que se refere nos complementos de informações técnicas e de negócio à instituição. O conhecimento das possibilidades de avaliação do sistema durante sua execução permite tomadas de decisões mais imediatas tanto a equipe de acompanhamento quanto a organização.

Este trabalho possibilitou o conhecimento de métricas e abordagens que dão suporte ao monitoramento de sistemas e sistemas legados. Essa listagem de resultados auxilia nas decisões futuras de uma camada de acompanhamento dos sistemas, permitindo ajustes que viabilizam maior agilidade nas correções de possíveis anomalias, levando a uma redução de custos e tempo na manutenção dos sistemas legados utilizados pelas organizações e que não podem ter seus serviços interrompidos, acarretando em enormes prejuízos financeiros, caso um de seus serviços fiquem fora do ar.


\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{template}
\end{document}
